【差佬晒馬】敬言仁捐款爭議大 傳警方可能最終1蚊都唔收

警察員佐級協會創會會長譚惠珠牽頭成立、支援受佔中期間執勤警員及家屬的「敬言仁基金」，基金會日前稱已最少收取2,000萬元捐款。不過，昨日譚惠珠表示已經「懇辭」其中3筆來自演藝界的捐款，但不肯透露對方身份和金額。據《香港01》報道，有警方高層透露該基金接收社會不同人士捐款而忽略警隊與社會各範疇息息相關，爭議太大之餘，收受基金的捐款亦很可能造成利益衝突，因此很可能會「拒絕基金一廂情願的好意」，「最終可能1元都不批准前線收取」。

七警案事發當日有份播出7人暗角向曾健超拳打腳踢片段的無綫電視（TVB），昨日中午報道事件時，稱引述消息該3筆捐款合共250萬，來自太陽城娛樂公司周焯華（洗米華）、中國星娛樂集團的向華強及英皇娛樂集團的楊受成。今年3月5日「向太」陳嵐代表演藝界人士遞交支票予「敬言仁基金」，合共籌得7,777,777元，當中捐款人士包括周焯華、向華強、方逸華和陳國強各捐100萬；楊受成、李國興、林小明、曹貴子各捐50萬；王晶捐30萬；曾志偉、蕭定一、羅守耀、國藝娛樂文化集團有限公司各捐20萬；李寶安及林建名各捐10萬；最大一筆捐款來自「向太陳嵐全球粉絲」，合共捐出477,777元。

有熟悉警隊基金運作的人士向本報指出，警隊福利、基金受法例及警察通例規管，由警務處副處長擔任主席的警察福利基金管理委員會監管運作，對捐款有嚴格審批，「並非來者不拒」；若委員會對捐款者身份或捐款有懷疑或引起尷尬，都會拒絕相關捐款。按照《警察通例》，警務人員除非為執行職務，否則不得與任何已知的罪犯、可能有損警務處聲譽的人士等來往，亦不得以公職或私人身分，直接或間接索取或收受任何酬金、禮物、捐助或獎狀、紀念品。

據報道指，有警方高層透露，最終或完全不批准前線人員接受「敬言仁基金」捐款，主要為了避免利益衝突及太大爭議，因為基金廣納社會不同人士捐款，忽略了警務工作與社會各範疇息息相關，「警隊易與捐款者有潛在利益衝突」，令基金成了一廂情願的好意，更指即使來自運輸界的捐款亦未必可以接收，「因為會與打擊違例泊車有利益衝突」。

該警隊高層指出，警隊很可能不接受該基金的捐款，而最少亦要檢視基金的詳細帳目，但強調對同袍的幫助影響不大，因為尚有內部募捐及警察福利基金。